\documentclass[a4,11pt]{aleph-notas}
% Se puede ver la documentación aquí: 
% https://github.com/alephsub0/LaTeX_aleph-notas

% -- Paquetes adicionales 
\usepackage{enumitem}
\usepackage{url}

% -- Datos 
\institucion{Escuela de Ciencias Físicas y Matemática}
\carrera{Ciencia de Datos}
\asignatura{Aprendizaje Automático Inicial}
\tema{Clase 02: Conceptos básicos del Aprendizaje Automático}
\autor{Andrés Merino}
\fecha{Semestre 2024-2}

\logouno[0.14\textwidth]{Logos/logoPUCE_04_ac}
\definecolor{colortext}{HTML}{0030A1}
\definecolor{colordef}{HTML}{0030A1}
\fuente{montserrat}


% -- Comandos para tablas
\input{aleph-codigo}

\begin{document}

\encabezado

\section*{Resultado de Aprendizaje}

\subsection*{RdA de la asignatura:}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{RdA 1:} 
    Plantear los conceptos fundamentales del aprendizaje automático, incluyendo los principios básicos, técnicas de preprocesado de datos, métodos de evaluación y ajuste de modelos, destacando su importancia en el análisis y resolución de problemas de datos.
\end{itemize}

\subsection*{RdA de la actividad:}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item Definir qué es aprendizaje supervisado y no supervisado.
    \item Identificar los tipos de tareas asociadas (clasificación, regresión y agrupamiento).
    \item Enumerar los principales modelos utilizados en cada tipo de tarea.
    \item Comprender las métricas comunes utilizadas para medir distancias.
\end{enumerate}

\section*{Introducción}

\paragraph{Pregunta inicial:}  
Si tuvieras un conjunto de datos de imágenes de flores, ¿qué datos se necesitaría para construir un modelo que identifique su tipo automáticamente?

\begin{itemize}
    \item Breve presentación sobre el contexto histórico del aprendizaje automático y su relevancia actual.
\end{itemize}

\section*{Desarrollo}

\subsection*{Actividad 1: Definición de aprendizaje supervisado y no supervisado (10 minutos)}  
Explicaremos las definiciones básicas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Supervisado:} El modelo aprende a partir de datos etiquetados, buscando una relación entre entradas y salidas. 
    \item \textbf{No supervisado:} El modelo identifica patrones en datos no etiquetados. 
\end{itemize}

\paragraph{Recursos:} Presentación visual con ejemplos.  

\paragraph{Verificación de aprendizaje:} Presentación de ejemplos para determinar tipo de aprendizaje.

\subsection*{Actividad 2: Tipos de tareas y modelos principales  (20 minutos)}  
Explicaremos los tipos de tareas y los modelos más utilizados:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Clasificación:} Regresión logística, SVM, Árboles de decisión, Redes neuronales.
    \item \textbf{Regresión:} Regresión lineal, Regresión polinómica, KNN, Redes neuronales.
    \item \textbf{Agrupamiento:} Modelos: K-Means, DBSCAN, Hierarchical Clustering.
\end{itemize}

\paragraph{Recursos:} Cuadro resumen.  

\paragraph{Verificación de aprendizaje:} Presentación de ejemplos para determinar tipo de tarea.

\subsection*{Actividad 3: Explicación de métricas de distancia (15 minutos)}  
Detallaremos las métricas más comunes:
\begin{itemize}
    \item Euclidiana: $\sqrt{\sum (x_i - y_i)^2}$
    \item Mahalanobis: Basada en la covarianza.
    \item Hamming: Comparación binaria.
    \item Minkowski: Generalización de las métricas Euclidiana y Manhattan.
\end{itemize}

\paragraph{Ejercicio práctico:} Comparar distancias entre puntos con diferentes métricas en Python.

\begin{pycodigo}
\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np
from scipy.spatial.distance import euclidean, mahalanobis, hamming, minkowski

# Puntos de ejemplo
x = np.array([1, 2])
y = np.array([4, 6])

# Distancias
print("Distancia Euclidiana:", euclidean(x, y))
print("Distancia Minkowski (p=3):", minkowski(x, y, p=3))

# Ejemplo de distancia de Hamming
x_bin = np.array([1, 0, 1])
y_bin = np.array([0, 1, 1])
print("Distancia Hamming:", hamming(x_bin, y_bin))
\end{lstlisting}
\end{pycodigo}

\section*{Cierre}

\paragraph{Tarea:}  
    No se deja tarea.

\paragraph{Pregunta de investigación:}  
    \begin{itemize}
        \item ¿Qué es la distancia de Mahalanobis y en qué casos se usa?
        \item ¿Cómo afecta la escala de las variables a las métricas de distancia? ¿Cómo podemos solucionarlo?
        \item ¿Qué es el método del codo (Elbow Method) en KMeans?
    \end{itemize}

\end{document} 